---
title: Четыре составляющие технического писателя
subtitle: Язык, гайды
date: 2020-12-23
tags: ["example"]
draft: true
---
Довольно давно я для себя выделил четыре аспекта или сферы знаний, в которых должен разбираться технический писатель, чтобы быть эффективным в своей работе. Эти четыре четвертинки не являются равными по своей важности: нельзя сказать, что первой нужно уделять 60% времени, а последней — 5%. Этих долей я, к сожалению, не знаю. Но в чём убеждён точно, так это в том, что нельзя игнорировать ни одну из них, хотя очень часто я вижу, что людям хватает только первых двух, а то и одной.  

Поэтому «доли» я распределил не в порядке важности, а в порядке того, насколько очевидными они являются для писателей.

### Знание языка

Тут как раз всё понятно. Есть мнение, что писателей нанимают из-за того, что разработчик не может написать грамотный текст. На самом деле, язык на очень хорошем уровне знают многие выпускники и даже старшекурсники лингвистических вузов, но это не делает из них техписателей.

### Понимание принципов технического документирования

Если кому-то приходится готовить документацию под ГОСТ, то тут тоже всё понятно. Но я бы хотел сказать не о формальном соблюдении требований, а именно о **понимании** того, что такое техническая документация, как нужно учитывать профиль читателя, какие есть типы информации и так далее.  
Отдельно нужно сказать о руководствах по стилю или стайлгайдах. Нужно привыкать очень плотно с ними работать. В англоязычной среде их огромное количество. Не нужно запоминать всех требований, это бессмысленно: Microsoft пишет «check box» раздельно, а Apple — слитно. Нужно понимать, что такие *должны быть* в вашей компании, и их нужно соблюдать.

### Знание продукта, который вы документируете, и его среды

Кажется, это довольно очевидная вещь. Но на самом деле, очень многие понимают фразу «перерешите с разработческого языка на человеческий» слишком буквально и действительно просто переписывают полученные от разработчика сведения, по возможности соблюдая пункты 1 и 2, указанные выше. Поступать надо не так. Надо самому разобраться в описываемом сценарии, поинтересоваться, почему оно сделано именно так, а не по-другому. Идеально конечно, если вы сможете выполнить свою же инструкцию, но бывает, что такой возможности просто нет. Так или иначе, нужно понимать, как устроен продукт, какие технологии применяются в его разработке. Подход «Мне это не надо, мне же просто надо описать флажок в GUI» прокатит один раз или два или даже десять, но если вы в проекте надолго (особенно, если это не аутсорсинга), то вам рано или поздно придётся описать, почему флажок вдруг не отобразился, что это за ошибка такая, каким компонентом вызвана, какую службу и как перезапустить. 


### Общие знания в области IT и программировании

Если вы, к примеру, документируете некий Firewall, то очень здорово, если вы разобрались, как он работает, как работают межсетевые экраны вообще, на основе чего можно фильтровать трафик и т.п. Но на самом деле нужно сделать кое-что большее. Нужно знать, как в целом работает сеть, как общаются между собой её элементы, какие бывают протоколы. Вы будете всё больше и больше расширять область своих знаний, с каждым шагом уходя всё дальше от изначального объекта изучения — продукта Firewall. И это здорово. Вы поймёте очень многие вещи из мира IT и захотите изучить язык программирования, а лучше два.  
Это будет не просто набор красивых навыков для вашего резюме. Это будет набор знаний, которые помогут вам легко ориентироваться в будущих задачах и быстро понимать их терминологию. Например, если вы услышите что-то про «классы», то скорее подумаете о CSS или об ООП, чем о школе. Когда писатель говорит на одном языке с разработчиком, коммуникация ускоряется в разы, взаимопонимание и доверие растёт. 
